\begin{lemme}[de prolongement des caractères]Soient $G$ un groupe abélien fini et $H$ un sous-groupe de $G$. Tout caractère de $H$ se prolonge en un caractère de $G$.\end{lemme}

\begin{proof}On raisonne par récurrence sur $\ind GH$.
	\begin{itemize}
		\item Si $H = G$, il n'y a rien à démontrer.
		\item Supposons que $H\not=G$. Soient $x\in G\setminus H$ et $n\in\N^*$ le plus petit entier naturel tel que $x^n\in G$. Soient $\chi:H\to\C^*$ un caractère de $H$ et $t = \chi(x^n)\in\C^*$. Soit $\omega\in\C^*$ une racine $n$-ième de $t$. Posons $H' = \langle H, x\rangle$. Soit $h'\in H'$. Alors, il existe $h\in H$ et $a\in\Z$ tels que $h' = hx^a$. On définit :
		\begin{align*}
			\chi'(h') = \chi(h)\omega^a
		\end{align*}
		Ainsi, $\chi'$ est un caractère de $H'$, et $\chi'(h')$ est indépendant de la décomposition de $h'$. En effet, soit $h' = hx^a = kx^b\in G$ avec $(h,k)\in H^2$ et $(a,b)\in\Z^2$. Alors, $hk^{-1} = x^{b-a}\in H$ donc $n$ divise $(b-a)$. Il existe $q\in\Z$ tel que $b-a=nq$. D'où :
		\begin{align*}
			\chi(hk^{-1}) = \chi(x^{b-a}) = \chi(x^{nq}) = \chi(x^n)^q = \omega^{nq} = \omega^{b-a} = \chi(x^{b-a})
		\end{align*}
		Donc $\chi(h)\omega^a = \chi(k)\omega^b$, i.e. $\chi'(hx^a) = \chi(kx^b)$. Ainsi, $\chi'$ est bien défini, c'est un caractère de $H'$ et $\chi'_{|H} = \chi$.
	\item Par une récurrence finie, tout caractère de $H$ se prolonge en un caractère de $G$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{appl}Soit $G$ un groupe abélien fini. Alors, $G$ est isomorphe à un produit de groupes cycliques.\end{appl}

\begin{proof}Soit $h = \ppcm_{g\in G}(\ord g)$. On décompose $h = p_1^{\alpha_1}…p_s^{\alpha_s}$. Pour tout $i\in\integerInterval 1s$, soit $g_i\in G$ d'ordre $p_i^{\alpha_i}$. Ainsi, $g = g_1\cdot…\cdot g_s$ est d'ordre $h$.

Soient $H = \langle g\rangle$ et $\chi:H\to\C^*$ le caractère défini par :
	\begin{align*}
		\forall r\in\Z, \; \chi(g^r) = e^{2i\pi\frac rh}
	\end{align*}
	Soit $\chi':G\to\C^*$ un prolongement de $\chi$. Quel que soit $x\in G$, $x^h = e_G$ donc $\chi'(G) = \mu_h$. Soit $K = \Ker\chi'$. D'après le premier théorème d'isomorphisme, $G/K\simeq \chi'(G)$. Donc $\card{G/K} = h$. Or, $\left\{\begin{aligned}&H\cap K = \{e_G\}\\&\card H = h\end{aligned}\right.$, donc $\card G = \card H\cdot\card K$. Montrons que $G = HK$. Soit $x\in G$. Il existe $r\in\integerInterval 1h$ tel que $\chi'(x) = e^{2i\pi\frac rh}$. Soient $h = g^r\in H$ et $k = x^{-1}g^r$. Ainsi, $\chi'(k) = 1$ donc $k\in K$, et donc $x\in HK$. D'après le théorème d'isomorphisme, $G\simeq H\times K$.
	
	$H$ est bien un groupe cyclique, et le même raisonnement appliqué à $K$ permet de conclure par une récurrence finie.\end{proof}
